..	=================================
	Введение в файловую систему BTRFS
	=================================

Создание
========

::

  # mkfs.btrfs <УСТРОЙСТВО>

.. note:: 
   В RHEL 7.2 выдается предупреждение::

     WARNING: The skinny-metadata mkfs default feature will work with the
     current kernel, but it is not compatible with older kernels supported
     on this OS. You can disable it with -O ^skinny-metadata option in
     mkfs.btrfs

   Суть предупреждения: при форматировании была использована опция, которая не будет поддерживаться в будущем.
   Предлагается выполнить команду с опцией::

     # mkfs.btrfs -f -O ^skinny-metadata <УСТРОЙСТВО>

Преобразование файловых систем семейства ext в btrfs
====================================================

Утилита ``btrfs-convert`` создает файловую систему Btrfs, переписывая
существующую ``ext3/ext4`` путем чтения ее и создания b-деревьев на
свободном дисковом пространстве. Подобно созданию снимков, эта вторая
файловая система не занимает дополнительного места, если файлы не
изменяются. Когда же файлы изменены, оригинальная версия файловой
системы ``ext`` сохраняется, так что можно "откатить" назад весь процесс
конвертирования и восстановить файловую систему в ее прежнем, до Btrfs,
состоянии.

Для преобразования сначала необходимо запустить утилиту ``fsck`` для
проверки файловой системы на возможные ошибки. После этого можно
запускать конвертацию::

    # btrfs-convert <УСТРОЙСТВО>

Затем подмонтировать вновь созданную Btrfs-систему::

    # mount -t btrfs <УСТРОЙСТВО> <ТОЧКА_МОНТИРОВАНИЯ>

Оригинальная ``ext``-система сохраняется в виде снимка с именем
``ext2_saved`` (даже если она имела формат ``ext3`` или ``ext4``). Можно
примонтировать снимок::

    # mount -t btrfs -o subvol=ext2_saved device /mnt/ext2_saved

Вернуть снимок файловой системы ``ext`` в первоначальное состояние (до
изменений) можно так::

    # btrfs-convert -r <УСТРОЙСТВО>

Монтирование
============

::

    mount [--degraded -t btrfs] <УСТРОЙСТВО> <ТОЧКА_МОНТИРОВАНИЯ>

.. note::
   Если файловая система "попорченна", то ее можно смонтировать так::

     mount --degraded -t btrfs <УСТРОЙСТВО> <ТОЧКА_МОНТИРОВАНИЯ>

Создание файловой системы заданного размера (размер в байтах)::

    # mkfs.btrfs -b 120134 <УСТРОЙСТВО>

Создание файловой системы с заданным размером сектора (размер в байтах)::

    # mkfs.btrfs -s 2345 <УСТРОЙСТВО>

RAID-массив
===========

Файловая система btrfs позволяет объединять несколько блочных устройств в массив: 

- single устройства соединяются "последовательно"; 
- raid1 (если устройство оддно, то для каждого файла создается копия);
- raid10;
- raid5 и raid6.

.. warning::
   Использование на настояший момент (2017 г.) raid5 и raid6 может привести к потере данных.

Блочные устройства можно добавлять и удалять без размонтирования. 
Можно изменять тип RAID и перераспределять данные между устройствами (балансировать).

Команда для создания RAID::

    # mkfs.btrfs <УСТРОЙСТВО_1> <УСТРОЙСТВО_2> <УСТРОЙСТВО_3>

В данном случае типы распределения метаданных и данных не указан явно, поэтому каждое устройство будет поделено на массив типа RAID0 ("с чередованием") для
данных и на массив типа RAID1 ("зеркало") для метаданных.

Тип массива, можно указать явно:

============== ====
``-m profile`` -тип массива для метаданных;
``-d profile`` -тип массива для данных.
============== ====

где: ``profile`` это ``single``, ``RAID1``, ``RAID5``, ``RAID6`` (нужны 3 устройства) или ``RAID10`` (нужны 4 устройства).

Примеры:

- "зеркало" для метаданных, RAID5 для данных::

    mkfs.btrfs -f -L ORICO -m RAID1 -d RAID5 /dev/sdc1 /dev/sdd1

- "зеркало" для метаданных, "зеркало" для данных::

    mkfs.btrfs -f -L ORICO -m RAID1 -d RAID1 /dev/sdc1 /dev/sdd1

- "зеркало" для метаданных, RAID6 для данных::

    mkfs.btrfs -f -L ORICO -m RAID1 -d RAID6 /dev/sdc1 /dev/sdd1 /dev/sde1

- "зеркало" для метаданных, RAID10 для данных::

    mkfs.btrfs -f -L ORICO -m RAID1 -d RAID10 /dev/sdc1 /dev/sdd1 /dev/sde1 /dev/sdf1

Для монтирования RAID-массивов в качестве устройства можно указать любое (из входящих в него) устройств.
Например, если создан двух-дисковый массив::

    # mkfs.btrfs <УСТРОЙСТВО_1> <УСТРОЙСТВО_2>

то подмонтировать его можно командой::

    # mount -t btrfs <УСТРОЙСТВО_2> <ТОЧКА_МОНТИРОВАНИЯ>

Добавление дополнительного устройства к уже существующему массиву::

    # btrfs device add <УСТРОЙСТВО_N> <ТОЧКА_МОНТИРОВАНИЯ>

.. note::
   Добавление устройства в массив возможно только тогда, когда массив смонтирован.

.. note::
   После добавления устройства, строка описывающая монтирование массива не меняется, устройству присваивается UUID RAID-массива.

Добавление третьего устройства::

    # btrfs device add <УСТРОЙСТВО_3> <ТОЧКА_МОНТИРОВАНИЯ>

Если добавляемое устройство уже содержит файловую систему (отформатировано), то нужно использовать опцию ``-f``::

    # btrfs device add -f <УСТРОЙСТВО_3> <ТОЧКА_МОНТИРОВАНИЯ>

.. note::
   Если компьютер будет перезагружен после добавления устройства, но до балансировки файловой ссистемы, 
   то для монтирования массива потребуется опция ``--degraded``.

После того, как новое устройство добавлено, нужно синхронизировать данные::

    # btrfs filesystem balance <ТОЧКА_МОНТИРОВАНИЯ>

.. note::
   Для RAID-массивов большого размера эта операция может занять продолжительное время. Если синхронизация будет прервана, то после нового монтирования она не возобновляется автоматически, ее надо запустить вручную заново.

RAID-массива с вышедшим из строя устройством монтируется только на чтение.

Для того, чтобы удалить неисправное устройство нужно сначала смонтировать массив с опцией ``--degraded``::

   # mount -t btrfs -o degraded <УСТРОЙСТВО> <ТОЧКА_МОНТИРОВАНИЯ>

Удаление устройства из RAID-массива::

    # btrfs device delete <ПЛОХОЕ_УСТРОЙСТВО> <ТОЧКА_МОНТИРОВАНИЯ>

.. note::
   Для RAID-массивов большого размера эта операция может занять продолжительное время.

.. note::
   Если RAID1 состоит только из двух дисков, то удалить второй диск нельзя.

При удалении устройства все данные перенесятся на оставшиеся устройства.
Если объема оставшихся устройств недостаточно, то сначала нужно
добавить в массив устройство необходимого размера, а затем удалять
неисправное устройство.

Замена устройства в RAID::

  # btrfs replace start [-Brf] \
          /dev/<СТАРОЕ_УСТРОЙСТВО> \
          /dev/<НОВОЕ_УСТРОЙСТВО> \
          <ТОЧКА_МОНТИРОВАНИЯ>

где:

\-r
 Данные читаются только с заменяемого устройства, 
 другие устройства массива не используются.

\-f
 Операция будет выполнена при наличии на новом устройстве файловой системы.

\-B
 Выполнить не в фоновом режиме.

Проверка состояния операции замены::

  # btrfs replace status [-1] <ТОЧКА_МОНТИРОВАНИЯ>

где:

\-1
 Выводится только одно сообщение.

Прерывание операции замены::

  # btrfs replace cancel <ТОЧКА_МОНТИРОВАНИЯ>

Изменение размера файловой системы::

    # btrfs filesystem resize filesystem_name size

Аргумент ``size`` может принимать одно из трех значений:

| - заданный размер (например, 1024M или 7G);
| - инкремент или декремент (например, +200M или -2G);
| - максимальный размер (``max``) - в этом случае файловая система будет создана на всем доступном пространстве диска или раздела.

Проверка
========

Проверка несмонтированного устройства <УСТРОЙСТВО> с файловй системой BTRFS::

    # btrfs check <УСТРОЙСТВО>

Чтение всех данных с проверкой контрольных сумм смонтированной файловой системы BTRFS в фоновом режиме:

- запуск::

    # btrfs scrub start <ТОЧКА_МОНТИРОВАНИЯ>

- просмотр состояния::

    # btrfs scrub status <ТОЧКА_МОНТИРОВАНИЯ>

- прерывание::

    # btrfs scrub cancel <ТОЧКА_МОНТИРОВАНИЯ>

- продолжение::

    # btrfs scrub resume <ТОЧКА_МОНТИРОВАНИЯ>

Восстановление
==============

::

    # btrfs check --repair <УСТРОЙСТВО>

.. note::
   <УСТРОЙСТВО> не должно быть смонтировано. 

.. note::
   Для RAID необходимо проверять и восстанавливать все входящие в него устройства.

Дефрагментация
==============

::

  btrfs filesystem defrag -r <ТОЧКА_МОНТИРОВАНИЯ>
  btrfs balance start <ТОЧКА_МОНТИРОВАНИЯ>


Подтома
=======
Подтома в Btrfs являются частью (``sub-tree``) основного дерева
(``tree``) файловой системы. Они создаются внутри существующей файловой
системы, но ведут себя подобно самостоятельным файловым системам, со
своими собственными точками монтирования, опциями и правами. В отличие
от создания диска, разделенного на несколько разделов (партиций),
подтома не требуют для себя дополнительного дискового пространства; они
представляют из себя просто пустую директорию. Но как только начнется
сохранение данных, размер подтомов начинает расти прямо пропорционально
объему добавляемых в них файлов. Преимущество такого подхода не только в
экономии места на диске; это означает, что можно создать столько
подтомов в одной файловой системе, сколько необходимо. И **присоединять
дополнительные съемные устройства к подтомам, когда устройства будут
заполнены**, вне зависимости от того, какой том имеет наибольший объем.

Подтома можно рассматривать как директории, которые могут монтироваться
так, как если бы это было устройство или образ файловой системы.

Список всех имеющихся подтомов для заданной точки монтирования можно
получить командой::

    # btrfs subvolume list <ТОЧКА_МОНТИРОВАНИЯ>

Создание подтома::

    # btrfs subvolume create <ПОДТОМ>

где <ПОДТОМ>-имя подтома.
Если аргумент <ПОДТОМ> не содержит полный путь к каталогу с подтомом, то он будет создан в текущем каталоге. 
Подтом можно примонтировать, указав опцию ``subvolume`` команде ``mount``. 
Удалить подтом можно командой::

    # btrfs subvolume delete <ПОДТОМ>

Клоны файлов
============
Для отдельных фалов можно создавать клоны, которые в отличие от копирования используют один набор блоков на диске::

    cp --reflink <ФАЙЛ> <КЛОН>

Снимки
======
Btrfs поддерживает специальный тип подтомов - снимки::

    # btrfs subvolume snapshot <КАТАЛОГ> <ПОДТОМ>

Эта команда создаст подтом в директории ``<ПОДТОМ>``, который будет являться снимком директории ``<КАТАЛОГ>``. 
Этот снимок можно переместить на съемное устройство или записать на диск. 
При создании снимков данные не дублируются, а делается копия b-дерева этих данных. 
Если данные в директории ``<КАТАЛОГ>`` не изменялись, снимок не занимает дополнительного дискового пространства.

Прозрачное сжатие
=================

Опции ``compress`` и ``compress-force`` позволяют выполнять прозрачное
сжатие данных в файловой системе; опция ``compress-force`` позволяет
выполнять компрессию файлов, которые обычно имеют низкий коэффициент
сжатия (таких, как сжатые аудио или видео форматы).

Оптимизация для SSD накопителей
===============================

Опция ``ssd`` включает несколько способов оптимизации, которые повышают
производительность этих ``already-speed`` устройств.
